 Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui derajat self-compassion pada 
mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung. Metode yang 
digunakan dalam penelitian ini adalah metode deskriptif dengan teknik survey. 
Penarikan sampel menggunakan teknik purposive dengan jumlah sampel 223 
orang. 
 Alat ukur yang digunakan dibuat oleh Neff (2003) yang terdiri atas 26 
item. Setelah dilakukan uji validitas dengan menggunakan rumus Pearson oleh 
Missiliana pada 726 responden, maka diperoleh 26 item yang valid dengan 
validitas berkisar antara 0.323-0.606 dan reliabilitas alat ukur dengan Alpha 
Cronbach adalah 0.818. Peneliti juga menguji validitas dengan rumus Pearson 
pada 223 mahasiswa Fakultas Kedokteran dari 26 item menunjukkan validitas 
berkisar antara 0.304-0.630 dan relibilitas alat ukur dengan Alpha Cronbach 
adalah 0.790. 
 Berdasarkan hasil pengolahan data, diperoleh bahwa mahasiswa Fakultas 
Kedokteran Universitas  X  Bandung menunjukkan derajat self-compassion yang 
rendah sebesar 75.8% yang berarti bahwa mahasiswa Fakultas Kedokteran tidak 
mampu menghibur diri dan peduli ketika diri sendiri mengalami kesulitan, 
kegagalan, dan ketidaksempurnaan. Peneliti mengajukan saran agar dilakukan 
penelitian mengenai hubungan antara komponen self-compassion dengan faktor-
faktor yang mempengaruhi. Selain itu, perlu diteliti juga mengenai pelatihan atau 
teknik intervensi untuk meningkatkan self-compassion mahasiswa Fakultas 
Kedokteran Universitas  X  Bandung. Disarankan juga agar Fakultas 
Kedokteran mengadakan pelatihan bekerja sama dengan Fakultas Psikologi 
dalam meningkatkan self-compassion mahasiswa Fakultas Kedokteran. 
BAB 1V HASIL DAN PEMBAHASAN 
Kebutuhan terhadap tenaga dokter di seluruh dunia terus meningkat hingga 
14 persen. Total dokter yang dibutuhkan secara nasional hingga tahun 2014 
mencapai sekitar seratus ribu orang sehingga kebutuhan dokter di Indonesia juga 
masih cukup tinggi. Kondisi tersebut menuntut peran berbagai pihak terutama 
dokter untuk lebih meningkatkan kualitas kompetensi dan profesionalitas 
(http://mkki-idi.or.id/berita/detail/89/kebutuhan_tenaga_dokter_meningkat_14_ 
persen). Seiring dengan peningkatan kebutuhan akan dokter, maka Universitas 
perlu mendirikan Fakultas Kedokteran untuk menghasilkan dokter yang memiliki 
kualitas dan kompetensi. Universitas swasta di Bandung yang mendirikan 
Fakultas Kedokteran sebagai fakultas pertama adalah Universitas  X .  
Fakultas Kedokteran Universitas  X  menetapkan tujuan untuk mendidik 
mahasiswa melalui proses belajar berdasarkan nilai-nilai Kristiani untuk 
menyelesaikan studinya sesuai dengan kurikulum sehingga lulusan mampu 
menjadi ilmuwan yang berkualitas, kreatif, mandiri, berdisiplin, bertanggung 
jawab dan profesional sehingga menjadi teladan dalam ilmu, keterampilan, dan 
etos kerja; serta menghasilkan dokter yang berdedikasi tinggi dalam melakukan 
profesi kedokteran, sesuai dengan lafal sumpah dokter dalam sistem Kesehatan 
Nasional (website Universitas  X ).  
Gelar Sarjana Kedokteran di Universitas  X  dapat diperoleh setelah 
menjalani keseluruhan kurikulum yang disebut KBK (Kurikulum Berbasis 
Kompetensi). Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung membagi sistem 
perkuliahan ke dalam 28 blok dengan jumlah 160 SKS yang ditempuh selama 7 
semester (3.5 tahun). Masing-masing blok dilaksanakan selama 4 minggu, 
meliputi kegiatan perkuliahan, tutorial, praktikum, keterampilan klinik, presentasi 
kasus, dan belajar mandiri. Setelah melalui 28 blok maka mahasiswa Fakultas 
Kedokteran akan menjalani co-ass selama 1,5 tahun. 
Di tengah jadwal perkulihan yang padat, mahasiswa Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  Bandung menjalani empat ujian setiap bulan, antara lain MP 
(Materi Pengetahuan), OSCE (Objective Structural Clinical Examination), OSPE 
(Objective Structural Practical Examination), dan SOCA (Student Oral Case 
Analysis). Mahasiswa Fakultas Kedokteran menjalani ujian yang berbeda dengan 
fakultas lain karena tidak hanya secara tertulis namun juga praktek dengan 
tekanan dan tuntutan dari dosen yang berbeda-beda. Ujian SOCA dimana 
mahasiswa Fakultas Kedokteran menganalisis kasus secara individual mulai 
prasyarat, definisi, diagnosa, sampai prognosanya dihadapan dua dosen. 
Mahasiswa Fakultas Kedokteran yang mengikuti ujian OSPE melakukan ujian 
praktikum dengan mengelilingi setiap meja yang berisi soal dalam waktu satu 
menit dan terdapat meja sebanyak jumlah soal yang diberikan.  
Dalam program KBK di Fakultas Kedokteran di Universitas  X  Bandung 
juga terdapat ujian OSCE dimana mahasiswa melakukan ujian keterampilan klinik 
didalam 12 ruangan yang di setiap ruangan terdapat satu orang dosen penguji dan 
setiap mahasiswa memiliki waktu lima menit. Setiap ruangan menuntut 
mahasiswa Fakultas Kedokteran untuk melakukan tugas tertentu sesuai dengan 
materi blok yang ada di buku materi. Menurut informasi dari Tata Usaha Fakultas 
Kedokteran bahwa mahasiswa Fakultas Kedokteran yang tidak lulus pada ujian 
MP dan OSCE menunjukkan persentase yang lebih tinggi dibandingkan dengan 
ujian yang lain karena materi ujian yang banyak, penilai serta tuntutan yang tinggi 
dan berbeda-beda dari setiap dosen untuk ujian MP dan OSCE. Pada tahun ajaran 
2012/2013 terdapat 17 mahasiswa (8,4%) yang tidak lulus ujian OSCE dan 16 
mahasiswa (7,9%) tidak lulus ujian MP dari 202 mahasiswa yang mengambil blok 
21 dan 22. 
Sistem penilaian dalam program KBK ini meliputi penilaian komponen 
kuliah atau MP (30%), SOCA (20%), OSCE (20%), OSPE (20%), dan Perilaku 
(10%). Masing-masing komponen mempunyai penilaian yang dinyatakan dengan 
huruf mutu A, B+, B, C+, C, D, E, dan F yang akan menentukan lulus tidaknya 
mahasiswa pada blok yang bersangkutan. Mahasiswa Fakultas Kedokteran 
dinyatakan lulus apabila mendapat nilai mutu A sampai C. Mahasiswa Fakultas 
Kedokteran dinyatakan tidak lulus apabila dua komponen mendapat nilai mutu D 
dan satu komponen mendapat nilai mutu E. Mahasiswa Fakultas Kedokteran yang 
mendapat nilai mutu F juga dinyatakan tidak lulus karena ketidaklengkapan 
mengikuti kegiatan akademik seperti ketidakhadiran di kelas dan tidak 
mengumpulkan tugas. Begitu juga apabila perilaku seperti tindakan pelanggaran 
dan kelalaian yang dilakukan mahasiswa akan mendapatkan nilai minus sesuai 
dengan ketetapan sehingga mendapat nilai mutu D, maka mahasiswa Fakultas 
Kedokteran dinyatakan tidak lulus pada blok tersebut. Mahasiswa Fakultas 
Kedokteran angkatan 2009 yang seharusnya telah lulus dan menjalani co-ass, 
namun masih ada 37 mahasiswa yang masih aktif mengikuti perkuliahan. 
Sedangkan untuk jumlah angkatan 2008 kebawah sudah sangat kecil dan tidak 
banyak aktif di perkuliahan. Mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  
Bandung dari angkatan 2009 sampai 2012 ditemukan sebanyak 620 yang masih 
aktif mengikuti perkuliahan di Fakultas Kedokteran.  
Menurut hasil wawancara dengan empat mahasiswa Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  Bandung, program KBK membantu mahasiswa Fakultas 
Kedokteran untuk menyelesaikan pendidikan dalam waktu lebih cepat namun 
pengetahuan yang diperoleh dirasakan minim dan kurang mendalam. Di sisi lain 
program KBK menuntut mahasiswa untuk belajar mandiri lebih banyak di luar 
kegiatan perkuliahan yang padat untuk mempersiapkan empat ujian yang mereka 
akan hadapi setiap bulannya. Empat ujian yang dihadapi dalam seminggu setiap 
bulannya dirasakan berat dan sulit oleh keempat mahasiswa tersebut. Mereka 
merasa sedih dan kecewa ketika mereka telah menyicil dan belajar jauh-jauh hari 
namun hasilnya mereka mengikuti remedial atau bahkan mengalami kegagalan 
dalam blok. Ketika mahasiswa Fakultas Kedokteran tidak lulus pada suatu blok, 
maka mahasiswa tersebut masih dapat mengambil empat blok di semester 
selanjutnya. Namun blok yang gagal tersebut harus diulang di tahun depan yang 
dapat mempengaruhi lamanya kelulusan dari mahasiswa Fakultas Kedokteran 
tersebut. 
Hasil survey awal dengan menggunakan kuesioner pada 37 mahasiswa 
Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung menunjukkan bahwa sebanyak 24 
mahasiswa (65%) menyatakan bahwa jadwal kuliah yang padat dengan materi 
perkuliahan yang sangat banyak merupakan kesulitan yang dialami mahasiswa 
Fakultas Kedokteran. Hal tersebut membuat mahasiswa Fakultas Kedokteran 
mengalami kesulitan untuk menguasai dan memelajari materi yang sangat banyak 
menjelang ujian. Mereka juga menyatakan bahwa penilaian setiap dosen penguji 
berbeda-beda terhadap perilaku yang harus dilakukan saat ujian OSCE seperti 
komunikasi dengan pasien, melakukan keterampilan pemeriksaan fisik dan teknik 
pemeriksaan sehingga mereka cenderung kesulitan untuk mendapat nilai yang 
maksimal. Pada saat ujian SOCA mereka mengalami kesulitan ketika kasus 
tersebut belum dibahas pada saat tutorial. Terdapat satu mahasiswa (2,7%) 
menyatakan merasa kesulitan ketika mengikuti remedial dan kegagalan dalam 
blok. Mahasiswa tersebut merasa dirinya kurang belajar dan kurang fokus. 
Sebanyak tiga mahasiswa (8,1%) menyatakan bahwa kesulitan yang dihadapi 
adalah biaya yang terlalu mahal dan fasillitas yang kurang seperti alat-alat 
praktikum maupun ruang kelas yang penuh. Namun terdapat sembilan mahasiswa 
(24,3%) menyatakan bahwa kesulitan yang dihadapi berasal di dalam dirinya 
sendiri, seperti rasa jenuh terhadap rutinitas perkuliahan, tidak bersemangat dalam 
belajar, dan tidak dapat mengatur waktu belajar dengan baik 
Dari berbagai kesulitan yang dihadapi oleh 37 mahasiswa Fakultas 
Kedokteran Universitas  X  Bandung sebanyak 13 mahasiswa (35%) menyatakan 
bahwa mereka merasa sedih, kecewa, namun tetap sabar menghadapi kesulitan 
tersebut dengan menjalani perkuliahan seperti biasa. Mereka menerima dan 
merasa tidak ada yang bisa dilakukan karena penilaian tiap dosen yang berbeda-
beda. Namun terdapat 13 mahasiswa (35%) walaupun mereka merasa stres, 
menyesal, dan kecewa ketika harus mengikuti remedial atau gagal dalam blok, 
mereka berusaha untuk belajar jauh-jauh hari menjelang ujian, berusaha untuk 
tidak menunda tugas-tugasnya, mengatur waktu belajar lebih banyak, belajar dari 
kesalahan yang pernah dibuat, dan lebih fokus mendengarkan penjelasan dosen di 
kelas. Di sisi lain sebanyak 11 mahasiswa (30%) tidak berusaha untuk 
menghadapi kesulitan perkuliahan tersebut, namun memilih untuk lebih banyak 
bermain, menonton dvd, jalan-jalan, dan pergi menonton bioskop. 
Dari hasil survey dapat diketahui bahwa terdapat mahasiswa Fakultas 
Kedokteran yang berusaha mengatasi kesulitannya dan ada yang tidak. Untuk 
menghadapi kesulitan atau kegagalan dalam perkuliahan mahasiswa Fakultas 
Kedokteran memerlukan motivasi yang tinggi. Menurut Neff (2005), motivasi 
untuk belajar muncul apabila individu memiliki kemampuan menghibur diri dan 
peduli ketika diri sendiri mengalami kesulitan, kegagalan, dan ketidaksempurnaan 
yang disebut self-compassion. Ketika mahasiswa Fakultas Kedokteran dapat 
memberikan kelembutan, memahami dan menerima kesulitan atau kegagalan yang 
dialami, maka mereka dapat memberikan dukungan kepada dirinya sendiri dan 
lebih dapat fokus dalam menghadapi kesulitan atau kegagalan akademik tanpa 
menampilkan emosi yang berlebihan serta memandangnya secara seimbang. Di 
dalam jurnal Juliana G. Breines dan Serena Chen (2012) mengenai self-
compassion increases self-improvement motivation pada mahasiswa diketahui 
bahwa self-compassion dapat meningkatkan motivasi dalam diri dengan 
mendorong mahasiswa untuk menghadapi kesulitan dan kesalahan yang dibuat 
tanpa mengkritik dirinya sendiri.  
Self-compassion terdiri dari tiga komponen utama yaitu self-kindness, a 
sense of common humanity, dan mindfulness (Neff, 2003b). Mahasiswa Fakultas 
Kedokteran yang mampu memahami dan menerima diri apa adanya, memandang 
kesulitan, kegagalan ujian atau blok, dan tantangan selama perkuliahan 
merupakan sesuatu yang dialami oleh semua orang, tidak menekan atau melebih-
lebihkan kesulitan atau kegagalan yang dialami selama perkuliahan menunjukkan 
bahwa mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung memiliki 
derajat self-compassion yang tinggi.  
Berdasarkan pemaparan di atas, peneliti bermaksud untuk mengetahui 
lebih lanjut mengenai derajat self-compassion pada mahasiswa Fakultas 
Kedokteran Universitas  X  Bandung. 
Dari penelitian ini ingin diketahui bagaimana self-compassion yang 
dimiliki mahasiswa Fakultas Kedokteran di Universitas  X  di Bandung. 
Maksud penelitian ini ialah memperoleh gambaran mengenai self-
compassion yang dimiliki oleh mahasiswa Fakultas Kedokteran di Universitas 
 X  Bandung. 
Tujuan dari penelitian ini ialah mengetahui derajat self-compassion yang 
dimiliki mahasiswa Fakultas Kedokteran di Universitas  X  Bandung. 
1. Memberikan informasi mengenai self-compassion ke dalam bidang ilmu 
psikologi yaitu positive psychology dan psikologi pendidikan. 
2. Memberikan informasi bagi peneliti lain yang berminat melakukan penelitian 
lanjutan mengenai self-compassion terhadap mahasiswa Fakultas lain. 
1. Memberikan informasi kepada Fakultas Kedokteran mengenai self-compassion 
yang dimiliki mahasiswa Fakultas Kedokteran. Informasi ini dapat digunakan 
untuk mengadakan pelatihan bekerja sama dengan Fakultas Psikologi dalam 
meningkatkan self-compassion mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas 
 X  Bandung. 
2. Memberikan informasi bagi mahasiswa Fakultas Kedokteran di Universitas 
 X  Bandung, diharapkan mahasiswa mengetahui self-compassion dan dapat 
meningkatkan self-compassion mereka selama menjalani perkuliahan di 
Fakultas Kedokteran. 
 Mahasiswa Fakultas Kedokteran masuk dalam rentang usia dari 18 sampai 
25 tahun yang merupakan masa dewasa awal atau masa muda (Santrock, 2002). 
Pada masa ini mahasiswa Fakultas Kedokteran diharapkan dapat menyesuaikan 
diri dan menghadapi tekanan serta tuntutan yang ada di perkuliahan. Situasi 
perkuliahan menuntut mahasiswa untuk mandiri dan bertanggungjawab dalam 
menyelesaikan tugas-tugasnya (Soldmedel, 1964). Tekanan untuk sukses di 
perkuliahan dan ketakutan pada kegagalan merupakan hal yang sangat 
mempengaruhi sebagian besar mahasiswa, bahkan seringkali menjadi alasan untuk 
stres dan depresi. Walau demikian mahasiswa juga memiliki kemampuan untuk 
menemukan dan menggunakan cara-cara yang efektif untuk mengatasi perasaan 
lelah dan kewalahan menghadapi kehidupan (Leafgren, 1989, Rayman&Garis, 
1989 dalam Santrock, 2002). 
Mahasiswa Fakultas Kedokteran menghadapi tuntutan untuk berhasil 
dalam perkuliahan serta bertanggung jawab untuk menyelesaikan tugas-tugas dan 
lulus dari setiap blok yang diambil. Mahasiswa Fakultas Kedokteran juga 
mendapatkan tuntutan dari kurikulum untuk bersikap empati, mendengarkan, dan 
merasakan penderitaan atau kesakitan yang dialami oleh orang lain. Untuk 
menghadapi berbagai kesulitan atau kegagalan akademik maka mahasiswa 
Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung perlu memiliki kemampuan untuk 
menghibur diri dan peduli terhadap diri sendiri ketika mengalami penderitaan, 
kegagalan, dan ketidaksempurnaan yang disebut juga self-compassion. Mahasiswa 
Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung yang memiliki self-compassion 
yang tinggi dapat memiliki motivasi untuk belajar, memperbaiki kegagalan 
akademik, serta dapat menyelesaikan perkulihannya. Self-compassion terdiri dari 
tiga komponen utama: self-kindness, a sense of common humanity, dan 
mindfulness (Neff, 2003b).  
Self-kindness adalah kemampuan mahasiswa Fakultas Kedokteran 
Universitas  X   di Bandung untuk memahami dan menerima diri apa adanya 
serta memberikan kelembutan, bukan menyakiti atau menghakimi diri sendiri. 
Ketika mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung mengalami 
kesulitan atau kegagalan akademik maka mahasiswa Fakultas Kedokteran dapat 
menerimanya dan tidak menyalahkan diri sendiri. Hal tersebut menurut Neff 
(2011) menandakan nilai yang tinggi pada self-kindness. Mahasiswa Fakultas 
Kedokteran Universitas  X  di Bandung dengan derajat self-kindness yang 
rendah, akan menyalahkan dirinya sendiri (self-judgement). Self-judgement berarti 
mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  di Bandung menilai, 
menghakimi, dan mengkritik diri sendiri bahwa dirinya tidak memiliki 
kemampuan dan kepandaian ketika mengalami kesulitan atau kegagalan dalam 
akademik, seperti nilai ujian yang buruk. 
Komponen common humanity adalah kesadaran mahasiswa Fakultas 
Kedokteran Universitas  X  di Bandung memandang kesulitan atau kegagalan 
akademik merupakan bagian yang dijalani dan dialami semua mahasiswa Fakultas 
Kedokteran, bukan hanya dialami diri sendiri. Mahasiswa Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  di Bandung dengan derajat common humanity yang tinggi 
memiliki kesadaran bahwa setiap mahasiswa Fakultas Kedokteran pernah 
mengalami kesulitan atau kegagalan dalam bidang akademik, seperti jadwal 
kuliah yang padat, nilai ujian yang buruk, dan mengikuti remedial. Mahasiswa 
Fakultas Kedokteran Universitas  X  di Bandung dengan derajat common 
humanity yang rendah cenderung membuat diri merasa terisolasi (self-isolation). 
Self-isolation berarti apabila mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  di 
Bandung mengalami kesulitan atau kegagalan dalam akademik maka mereka akan 
terpusat pada kegagalan blok tersebut dan merasa bahwa orang lain lebih mudah 
untuk mendapatkan nilai yang baik dibandingkan dirinya sendiri. 
Selain itu di dalam self-compassion terdapat komponen mindfulness yaitu 
bahwa mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  di Bandung melihat 
secara jelas, menerima, dan menghadapi kenyataan tanpa menekan atau melebih-
lebihkan terhadap apa yang terjadi di dalam suatu situasi. Mahasiswa Fakultas 
Kedokteran Universitas  X  di Bandung yang bersedia menerima pikiran, 
perasaan, dan keadaan sebagaimana adanya ketika mengalami kesulitan atau 
kegagalan akademik seperti gagal dalam suatu blok yang membuat mereka harus 
mengulang di tahun depan. Mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  
Bandung yang juga cenderung berusaha untuk berfikir positif terhadap kesulitan 
dan memperbaiki kegagalannya dalam akademik dengan keinginan untuk belajar 
lebih giat menandakan bahwa mereka memiliki derajat yang tinggi dalam 
mindfulness. Sebaliknya, mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  
Bandung dengan derajat mindfulness yang rendah akan memiliki reaksi ekstrim 
atau reaksi berlebihan (overidentification) ketika mengalami kesulitan atau 
kegagalan dalam akademik, seperti melakukan remedial atau gagal dalam suatu 
blok. Mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung cenderung tidak 
mengakui bahwa dirinya gagal dalam akademik. Mereka merasa bahwa hidupnya 
telah hancur, memiliki keinginan untuk keluar dari Fakultas Kedokteran, dan tidak 
ingin belajar lagi.  
Menurut Neff (2003) ketiga komponen tersebut memiliki derajat 
interkorelasi yang tinggi. Satu komponen berhubungan dengan komponen yang 
lain dalam membangun self-compassion mahasiswa Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  di Bandung dan saling mempengaruhi satu dengan yang lain. 
Self-kindness yang dimiliki mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  
Bandung dapat meningkatkan komponen common humanity dan mindfulnessnya. 
Apabila mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung dapat 
memberikan kelembutan, memahami dan menerima kesulitan atau kegagalan yang 
dialami, maka mereka tidak mengkritik dirinya secara berlebihan dan tidak akan 
menarik diri dari orang lain. Mereka dapat memberikan dukungan kepada dirinya 
sendiri dan lebih dapat fokus dalam menghadapi kesulitan atau kegagalan 
akademik tanpa menampilkan emosi yang berlebihan serta memandangnya secara 
seimbang. 
Komponen common humanity yang dimiliki mahasiswa Fakultas 
Kedokteran Universitas  X  Bandung juga dapat meningkatkan komponen self-
kindness dan mindfulness. Mahasiswa Fakultas Kedokteran yang memiliki 
common humanity tidak menilai dirinya dengan negatif dan merasa bahwa 
masalah yang mereka alami wajar dan dialami oleh mahasiswa Fakultas 
Kedokteran yang lain. Hal ini juga dapat membuat mahasiswa Fakultas 
Kedokteran dapat memandang kekurangan dan masalahnya secara objektif, tanpa 
mengkritik dirinya secara berlebihan serta berusaha untuk mengatasi kesulitan 
atau kegagalan akademik tersebut secara positif. 
Komponen terakhir self-compassion yaitu mindfulness yang juga dapat 
meningkatkan self-kindness dan common humanity (Neff, 2003). Mahasiswa 
Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung yang memiliki komponen 
mindfulness akan memandang kesulitan atau kegagalan akademik yang dihadapi 
secara objektif tanpa menekan atau melebih-lebihkan. Hal ini akan mencegah 
mahasiswa Fakultas Kedokteran untuk menilai dan mengkritik dirinya secara 
berlebihan serta menyadari bahwa mahasiswa Fakultas Kedokteran yang lain juga 
mengalami kesulitan atau kegagalan akademik. Self-compassion mahasiswa 
Fakultas Kedokteran Universitas  X  di Bandung dikatakan tinggi apabila ketiga 
komponen tersebut juga memiliki derajat yang tinggi untuk masing-masing 
komponennya. Namun apabila salah satu komponen tersebut memiliki derajat 
yang rendah maka szxelf-compassion juga ikut rendah.  
Self-compassion dipengaruhi oleh faktor eksternal yaitu the role of parent 
dan budaya serta faktor internal yaitu jenis kelamin dan personality. Dalam 
penelitian ini, peneliti hanya memfokuskan the role of parent sebagai faktor 
eksternal karena seluruh mahasiswa Fakultas Kedokteran memiliki budaya yang 
sama yaitu budaya Asia. Faktor the role of parent yang terdiri dari kritik orangtua, 
attachment, dan modelling mempengaruhi derajat self-compassion mahasiswa 
Fakultas Kedokteran Universitas  X  di Bandung. Mahasiswa Fakultas 
Kedokteran Universitas  X  di Bandung yang masa kecilnya tumbuh dengan 
orangtua yang selalu mengkritik akan menginternalisasikan kritik tersebut ke 
dalam pikiran mereka sehingga mereka cenderung mengkritik dirinya sendiri 
ketika mengalami kesulitan atau kegagalan dalam akademik. Hal tersebut akan 
mempengaruhi derajat self-compassion yang dimiliki oleh mahasiswa Fakultas 
Kedokteran menjadi rendah. Sedangkan mahasiswa Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  Bandung yang mendapat dukungan dari ibu akan merasa lebih 
termotivasi dan memiliki self-compassion yang tinggi untuk mencapai tujuannya 
ketika mengalami kesulitan atau kegagalan dalam akademik.  
Attachment merupakan suatu ikatan emosional yang kuat yang 
dikembangkan anak melalui interaksinya dengan orang yang mempunyai arti 
khusus dalam kehidupannya, biasanya orangtua (Mc Cartney dan Dearing, 2002). 
Individu yang memiliki derajat self-compassion yang rendah sebagian besar 
memiliki ibu yang kritis, berasal dari keluarga disfungsional, dan menampilkan 
kegelisahan daripada individu yang memiliki self-compassion yang tinggi (Neff & 
McGeehee, 2010). Attachment memiliki dampak yang signifikan dalam 
bagaimana mahasiswa Fakultas Kedokteran memperlakukan dirinya dengan kasih 
sayang atau penghinaan. Mahasiswa Fakultas Kedokteran yang mendapat insecure 
attachment memiliki self-compassion yang rendah daripada mahasiswa Fakultas 
Kedokteran yang mendapat secure attachment. 
Mahasiswa Fakultas Kedokteran yang mendapat secure attachment dari 
orang tua, mereka akan menjadi sehat dan bahagia, dapat mengandalkan orang 
lain untuk memberikan kenyamanan dan dukungan. Mahasiswa Fakultas 
Kedokteran dengan secure attachment memiliki pandangan positif terhadap diri 
sendiri dan orang lain, percaya pada diri sendiri dan orang lain, mampu 
mempertahankan persahabatan akrab dalam waktu lama, menerima keberadaan 
orang lain, dan menerima diri apa adanya. Mereka lebih dapat berhubungan 
dengan dirinya sendiri dalam cara yang penuh perhatian dan kasih tanpa 
mengkritik dirinya sendiri. Hal tersebut menunjukkan bahwa self-compassion 
yang dimiliki mahasiswa Fakultas Kedokteran tinggi. Mahasiswa Fakultas 
Kedokteran yang mendapat insecure attachment dari orangtuanya akan 
mendapatkan penolakan, perasaan ketidakamanan yang menetap sehingga mereka 
cenderung merasa tidak layak dan tidak dicintai, lebih dingin, kritis terhadap diri 
sendiri, dan tidak dapat mempercayai orang lain. Mahasiswa Fakultas Kedokteran 
akan merasa dirinya bahwa yang paling menderita dan mengkritik dirinya sendiri 
ketika mengalami kesulitan atau kegagalan akademik. Hal terebut menunjukkan 
bahwa mahasiswa Fakultas Kedokteran memiliki self-compassion yang rendah.  
Model dari orangtua juga dapat memengaruhi self-compassion yang 
dimiliki individu yaitu contoh perilaku orangtua yang sering mengkritik diri 
sendiri saat menghadapi kesulitan atau permasalahn. Orangtua yang mengkritik 
diri akan menjadi contoh bagi individu untuk melakukan hal tersebut saat 
mengalami kegagalan yang menunjukkan derajat self-compassion yang rendah. 
Mahasiswa Fakultas Kedokteran yang memiliki orangtua yang mengkritik dirinya 
ketika mengalami kesulitan atau permasalahan akan menjadi contoh bagi 
mahasiswa Fakultas Kedokteran untuk mengkritik dirinya sendiri seperti 
mengungkapkan kata kasar pada diri sendiri ketika mengalami kesulitan atau 
kegagalan blok. Hal tersebut menunjukkan bahwa mahasiswa Fakultas 
Kedokteran memiliki self-compassion yang rendah. 
Mahasiswa Fakultas Kedokteran yang sering mendapatkan kritik dari 
orangtuanya, insecure attachment, dan melakukan modelling pada orangtua yang 
mengkritik akan cenderung mengkritik dirinya sendiri, merasa diri lemah, paling 
menderita, dan sedih yang berkepanjangan ketika menghadapi kesulitan atau 
kegagalan akademik. Hal tersebut menunjukkan bahwa mereka memiliki self-
compassion yang rendah. Mahasiswa Fakultas Kedokteran yang sering 
mendapatkan dukungan dari orangtuanya, secure attachment, dan tidak 
melakukan modelling pada orangtua yang mengkritik cenderung dapat memahami 
dan menerima kesulitan atau kegagalan akademik yang dialami dan memandang 
bahwa setiap orang mengalaminya, serta lebih dapat fokus dalam menghadapi 
kesulitan tersebut tanpa menampilkan emosi yang berlebihan. Hal tersebut 
menunjukkan bahwa mereka memiliki self-compassion yang tinggi. 
Terdapat penelitian bahwa perempuan memikirkan terus menerus 
mengenai kejadian negatif di masa lalu sehingga perempuan menderita depresi 
dan kecemasan dua kali lebih sering daripada laki-laki (Neff, 2011). Oleh karena 
itu, perempuan cenderung memiliki derajat self-compassion lebih rendah daripada 
laki-laki. Laki-laki yang ideal menurut budaya adalah kuat dan sempurna 
sedangkan perempuan memiliki kekuatan yang lebih lemah dibandingkan laki-laki 
di masyarakat. Laki-laki menggunakan kemarahannya sebagai cara untuk 
menghindari rasa tanggung jawab ketika mereka dihadapkan pada kesulitan atau 
ketidakmampuannya. Kemarahan dengan menyalahkan orang lain membuat 
mereka merasa tangguh dan menutupi semua perasaannya yang lemah (Neff, 
2011). Perbedaan gender juga mempengaruhi self-compassion mahasiswa 
Fakultas Kedokteran Universitas  X  di Bandung. Mahasiswa perempuan 
Fakultas Kedokteran Universitas  X  di Bandung yang memikirkan terus menerus 
mengenai kesulitan atau kegagalan akademik yang dialaminya akan memiliki 
perasaan yang mendalam bahwa dirinya tidak mampu menghadapi kesulitan atau 
kegagalan akademik yang dialaminya. Hal tersebut menyebabkan mahasiswa 
perempuan Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung mudah cemas, depresi, 
merasa diri paling menderita, dan mengkritik dirinya sendiri. Hal tersebut 
menunjukkan mahasiswa perempuan Fakultas Kedokteran memiliki self-
compassion yang lebih rendah dibandingkan mahasiswa laki-laki Fakultas 
Kedokteran. 
Terdapat penelitian bahwa personality dari The Big Five Personality 
(Extraversion, Agreeableness, Conscientiousness, Neuroticism dan Openness to 
Experiences) memiliki hubungan dengan self-compassion individu (Neff, 2003). 
Self-compassion dikaitkan dengan neuroticism yang kurang dan agreeableness, 
extraversion, dan conscientiousness yang besar, namun tidak ada kaitan dengan 
openness to experience. Neuroticism menggambarkan individu yang memiliki 
masalah dengan emosi negatif seperti rasa khawatir dan rasa tidak aman. 
Mahasiswa Fakultas Kedokteran yang memiliki emosi negatif seperti rasa kawatir 
dan tidak aman akan cenderung mengkritik orang lain sehingga mahasiswa 
Fakultas Kedokteran tersebut juga cenderung untuk mengkritik dirinya sendiri. 
Hal tersebut menyebabkan mahasiswa Fakultas Kedokteran memiliki derajat self-
compassion yang rendah.  
Extraversion dicirikan dengan afek positif seperti memiliki antusiasme 
yang tinggi, senang bergaul dan memiliki emosi yang positif, energik, tertarik 
dengan banyak hal, dan ramah terhadap orang lain. Mahasiswa Fakultas 
Kedokteran yang memiliki trait extraversion yang dominan akan memiliki 
perasaan keterhubungan dan bergaul dengan orang lain yang merupakan bagian 
dari self-compassion. Mahasiswa Fakultas Kedokteran yang mengalami kesulitan 
atau kegagalan dalam akademik memiliki kesadaran bahwa kesulitan dan 
kegagalan yang dihadapi merupakan sesuatu yang dialami oleh setiap mahasiswa 
Fakultas Kedokteran dan tidak membuat diri merasa terisolasi. Hal tersebut 
menunjukkan bahwa mahasiswa Fakultas Kedokteran memiliki derajat self-
compassion yang tinggi. 
 Agreeableness mengindikasikan individu yang bersahabat, disenangi oleh 
orang, dan mudah menjalin relasi yang hangat dengan orang lain. Mahasiswa 
Fakultas Kedokteran yang memiliki trait agreebleness yang dominan 
menunjukkan kebaikan, keterhubungan, dan emosional yang seimbang yang 
merupakan bagian dari self-compassion. Mahasiswa Fakultas Kedokteran yang 
memiliki kebaikan dan keterhubungan dengan mahasiswa lain tidak akan terpusat 
pada kesulitan atau kegagalan akademik yang dialami. Oleh karena itu, 
mahasiswa Fakultas Kedokteran akan menyadari bahwa kesulitan atau kegagalan 
akademik yang dialami merupakan bagian yang dialami juga mahasiswa Fakultas 
Kedokteran yang lain. Hal tersebut menunjukkan bahwa mahasiswa Fakultas 
Kedokteran memiliki derajat self-compassion yang tinggi. Conscientiousness 
menggambarkan individu yang terencana, disiplin, tekun, dan tanggung jawab. 
Mahasiswa Fakultas Kedokteran yang memiliki trait conscientiousness yang 
dominan menunjukkan stabilitas emosi yang dapat membantu menimbulkan 
perilaku bertanggung jawab untuk belajar lebih giat lagi ketika menghadapi 
kesulitan atau kegagalan akademik. Hal tersebut menunjukkan bahwa mahasiswa 
Fakultas Kedokteran memiliki derajat self-compassion yang tinggi.  
Mahasiswa perempuan Fakultas Kedokteran yang memiliki trait yang 
dominan pada agreeableness, extraversion, atau conscientiousness dapat memiliki 
self-compassion yang tinggi. Mahasiswa perempuan Fakultas Kedokteran yang 
memiliki trait dominan pada agreeableness dan extraversion memiliki 
keterhubungan dan relasi dengan orang lain sehingga mereka dapat memandang 
bahwa kesulitan atau kegagalan yang dialami merupakan bagian yang dialami 
oleh setiap orang. Mahasiswa perempuan yang memiliki trait conscientiousness 
memiliki emosional yang stabil untuk disiplin dan bertanggung jawab terhadap 
kesulitan atau kegagalan akademik yang dialami. Mahasiswa perempuan Fakultas 
Kedokteran yang memiliki trait yang dominan pada agreeableness, extraversion, 
atau conscientiousness dapat memandang bahwa kesulitan atau kegagalan 
akademik yang dialami merupakan bagian yang dialami oleh semua orang dan 
tidak memunculkan emosi yang berlebihan serta tidak mengkritik dirinya sendiri 
secara berlebihan. 
Mahasiswa laki-laki Fakultas Kedokteran yang memiliki trait neuroticism 
yang dominan dapat memiliki self-compassion yang rendah. Mereka memiliki 
emosi yang negatif seperti rasa khawatir dan mudah cemas sehingga mereka 
bersikap subjektif yang cenderung untuk mengkritik dirinya sendiri serta merasa 
bahwa dirinya yang lemah dan paling menderita ketika mengalami kesulitan atau 
kegagalan akademik. Berikut adalah bagan kerangka pikir mengenai self-
compassion pada mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung.  
Self-compassion 
Komponen: 
Faktor Internal : 
a. Jenis Kelamin 
b. Personality 
Faktor Eksternal : 
c. Role of parents 
1. Mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung dapat memiliki 
self-compassion yang tinggi ataupun rendah. 
2. Self-compassion mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung 
ditentukan berdasarkan komponen self kindness, common humanity, dan 
mindfulness. 
3. Mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung membutuhkan self-
compassion untuk memunculkan motivasi yang tinggi dalam menghadapi 
kesulitan atau kegagalan akademik. 
4. Self-compassion mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung 
dipengaruhi oleh beberapa faktor, yaitu the role of parent, jenis kelamin, dan 
personality. 
Compassion menyatakan pengakuan dan kejelasan melihat penderitaan 
orang lain. Hal tersebut menuntut perasaan kebaikan, perawatan, dan pemahaman 
bagi setiap orang yang mengalami kesakitan, sehingga keinginan untuk 
memperbaiki penderitaan secara alami muncul. Self-Compassion melibatkan 
pengakuan terhadap kondisi manusia yang rapuh dan tidak sempurna. Self-
compassion adalah menghibur diri dan peduli ketika diri sendiri mengalami 
penderitaan, kegagalan, dan ketidaksempurnaan. Self-compassion terdiri dari tiga 
komponen utama, yaitu self-kindness, a sense of common humanity, dan 
mindfulness (Neff, 2003b). Ketiga komponen tersebut saling berkaitan dan 
berkombinasi satu dengan yang lain sehingga apabila satu komponen tinggi maka 
yang lain juga tinggi dan menghasilkan self-compassion yang tinggi. Individu 
memiliki tiga tindakan yang potensial tersebut untuk mengatasi kesakitan yang 
dialami. Individu lebih mudah untuk masuk ke salah satu komponen dibandingkan 
yang lain tergantung dari perasaan dan situasi yang dialaminya saat ini (Neff, 
2011). 
Self-compassion berbeda dari self-pity dan self-esteem. Self-compassion 
memberikan rasa aman dan perlindungan yang individu inginkan serta 
memungkinkan untuk melihat bahwa adanya relasi dengan orang lain serta 
memandang bahwa setiap orang mengalami kesulitan yang sama. Self-pity 
(mengasihani diri sendiri), individu menjadi tenggelam dalam masalah mereka 
dan lupa bahwa orang lain juga memiliki masalah. Individu menjadi mengabaikan 
hubungan dengan orang lain dan bertindak bahwa individu satu-satunya yang 
menderita. Self-pity menekankan perasaan egosentris dan melebih-lebihkan 
kesusahan.  
Self-compassion memberikan banyak manfaat dari self esteem yang tinggi 
dengan kerugian lebih sedikit (Neff , 2011). Self-compassion tidak mengevaluasi 
dirinya dan membandingkan dirinya dengan orang lain sehingga dapat 
memandang bahwa setiap orang mengalami kesulitan yang sama. Self-esteem 
menunjukkan individu yang selalu mengevaluasi dirinya dan membandingkan 
dirinya dengan orang lain. Self-esteem yang tinggi terkait dalam perbandingan 
sosial ke bawah dengan orang lain yang berarti individu menjatuhkan orang lain 
dan terengah pada diri sendiri sebagai cara untuk merasa lebih baik (Tesser, 
1999). Self-compassion memberikan kebahagiaan yang lebih besar, optimisme, 
depresi yang kurang, dan kecemasan dibandingkan self-esteem (Neff, 2003a).  
1. Self-kindness 
Self-kindness adalah kemampuan individu untuk memahami dan menerima 
diri apa adanya serta memberikan kelembutan, bukan menyakiti dan menghakimi 
diri sendiri, dimana sebagian besar dari individu melihatnya sebagai sesuatu yang 
normal. Individu mengakui masalah dan kekurangan tanpa adanya penilaian pada 
diri, sehingga individu bisa melakukan apa yang diperlukan untuk membantu 
dirinya. Individu tidak bisa selalu mendapatkan apa yang diinginkan dan menjadi 
diri yang individu inginkan. Bila kenyataan ini ditolak atau menolak, penderitaan 
muncul dalam bentuk stres, frustrasi, dan self-criticism. Ketika kenyataan ini 
diterima dengan penuh kebaikan, individu akan menghasilkan emosi positif dari 
kebaikan dan perawatan yang membantu mengatasi masalahnya tersebut.  
Self-kindness memungkinkan individu untuk merasa aman seperti saat 
individu mengalami pengalaman yang menyakitkan (Neff, 2011). Self-kindness 
berarti bahwa individu berhenti menghakimi diri terus menerus dan meremehkan 
masukan internal bahwa sebagian besar dari individu telah melihatnya seperti 
biasa. Hal ini membutuhkan pemahaman individu atas kelemahan dan kegagalan 
bukan untuk menghakimi diri sendiri (self-judgement). Self-judgement adalah 
menilai, menghakimi, dan mengkritik diri sendiri. Dengan self-kindness, individu 
meringankan dan menenangkan pikiran yang bermasalah, membuat kedamaian 
dengan menawarkan kehangatan, kelembutan, dan simpati dari diri kepada diri 
sendiri. 
2. Common Humanity 
Common humanity adalah kesadaran bahwa individu memandang 
kesulitan, kegagalan, dan tantangan merupakan bagian dari hidup manusia dan 
merupakan sesuatu yang dialami oleh semua orang, bukan hanya dialami diri 
sendiri. Komponen mendasar kedua dari self compassion adalah pengakuan 
terhadap pengalaman manusia biasa bersama. Pengakuan tersebut saling 
berhubungan antar kehidupan individu yang membantu untuk membedakan kasih 
sayang antara diri sendiri dan penerimaan diri atau cinta diri.  
Saat individu terfokus pada kekurangan tanpa melihat gambaran manusia 
yang lebih besar, maka sudut pandang individu cenderung menyempit. Individu 
memiliki perasaan yang tidak aman dan merasa tidak cukup. Kesendirian datang 
dari perasaan terpisah dari yang lainnya, bahkan hanya berjarak beberapa inci. 
Maka dari itu penting untuk mengubah hubungan individu dengan dirinya sendiri 
dengan mengakui keterkaitan yang melekat pada individu. Apabila individu dapat 
dengan penuh kasih mengingatkan dirinya bahwa kegagalan merupakan bagian 
dari pengalaman manusia bersama di saat jatuh, maka pada saat itu menjadi suatu 
kebersamaan.  
Common humanity mengaitkan kelemahan yang individu miliki dengan 
keadaan manusia pada umumnya, sehingga kekurangan tersebut dilihat secara 
menyeluruh bukan hanya pandangan subjektif yang melihat kekurangan hanyalah 
miliki diri individu. Begitu juga dengan masa-masa sulit, perjuangan, dan 
kegagalan dalam hidup berada dalam pengalaman manusia pada keseluruhan, 
sehingga menimbulkan kesadaran bahwa bukan hanya diri kita sendiri yang 
mengalami kesakitan dan kegagalan di dalam hidup.  
Salah satu masalah terbesar dengan penilaian individu adalah cenderung 
membuat diri merasa terisolasi (self-isolation). Self-isolation adalah individu 
berfokus pada kekurangan sehingga tidak dapat melihat apa-apa lagi serta merasa 
bahwa diri lemah dan tidak berharga. Ketika individu melihat sesuatu dalam 
dirinya yang tidak disukai, maka individu akan merasa orang lain lebih sempurna 
dari dirinya. Self-compassion mengakui bahwa tantangan dan kegagalan yang 
dialami individu juga dialami oleh setiap orang sehingga membantu individu 
untuk tidak merasakan kesedihan dan terisolasi ketika mengalami penderitaan. 
3. Mindfulness 
Mindfulness adalah melihat secara jelas, menerima, dan menghadapi 
kenyataan tanpa menghakimi terhadap apa yang terjadi di dalam suatu situasi. 
Individu perlu melihat sesuatu apa adanya, tidak lebih, tidak kurang untuk 
merespon terhadap situasi dengan compassion   dan cara yang efektif (Neff, 
2011). Menurut Brown&Ryan, (2003), mindfulness adalah menyadari pengalaman 
yang terjadi dengan jelas dan sikap yang seimbang sehingga tidak mengabaikan 
ataupun merenungkan  aspek-aspek yang tidak disukai baik di dalam diri ataupun 
di dalam kehidupannya. Mindfulness mengacu pada tindakan untuk melihat 
pengalaman yang dialami dengan perspektif yang objektif. 
Komponen Mindfulness menjelaskan bahwa individu bersedia menerima 
pikiran, perasaan, dan keadaan sebagaimana adanya, tanpa menekan, menyangkal 
atau menghakimi. Banyak dari individu tidak suka apa yang dilihatnya ketika 
bercermin. Demikian juga, ketika kehidupan berjalan serba salah, individu sering 
masuk ke pemecahan masalah tanpa mengakui untuk menghibur diri terhadap 
kesulitan yang dihadapi. Sebaliknya, mindfulness diperlukan agar individu tidak 
terlalu terindenfikasi dengan pikiran atau perasaan negatif (Bishop et al., 2004).  
Mindfulness berlawanan dengan "overidentification . Overidentification 
yakni reaksi ekstrim atau reaksi berlebihan individu ketika menghadapi suatu 
permasalahan. Apabila individu memperhatikan ketakutan dan kecemasan 
daripada overidentifying, individu menyelamatkan diri dari banyak rasa sakit yang 
tidak beralasan. Mindfulness membawa individu kembali ke saat ini dan 
menyediakan jenis kesadaran yang seimbang yang membentuk dasar dari Self-
Compassion. 
 Self-kindness dapat meningkatkan komponen common humanity dan 
mindfulness. Jika individu memberikan perhatian, kelembutan, pemahaman, dan 
kesabaran terhadap kekurangan dirinya, individu tersebut tidak akan merasa malu 
karena kekurangannya dan tidak akan menarik diri dari orang lain (Brown, 1998). 
Mereka lebih memiliki untuk mengakui dan tetap berinteraksi dengan orang lain, 
membagikan hal itu dengan orang lain, dan mengamati bahwa masih banyak 
orang lain yang juga melakukan kesalahan. 
 Self-kindness juga dapat meningkatkan mindfulness pada individu. Self-
kindness membuat individu memperhatikan kegagalannya saat ini dan untuk 
mengadopsi sudut pandang yang seimbang. Saat individu mengkritik diri secara 
berlebihan karena kegagalannya, maka individu tersebut akan terus mengingat 
kegagalannya itu sehingga akan fokus pada masa lalu atau ketakutan bahwa 
kegagalan itu akan terjadi di masa depan, dan individu tidak fokus pada kegagalan 
yang terjadi saat ini. Hal ini menunjukkan sikap melebih-lebihkan kegagalan atau 
mindfulness yang rendah. Terdapat hipotesis bahwa orang-orang yang bersikap 
baik kepada dirinya sendiri akan lebih mudah untuk bertahan dalam menghadapi 
kekurangannya dengan menyadari hal itu (Neff, 2003). 
 Komponen common humanity dapat meningkatkan self-kindness dan 
mindfulness pada individu. Common humanity dapat meningkatkan derajat self-
kindness karena saat individu melihat kegagalan sebagai kejadian yang dialami 
oleh semua manusia, individu akan menyadari bahwa saat orang lain mengalami 
kegagalan dan tidak mengkritik atau menghakimi orang tersebut, tetapi menghibur 
agar tidak terus menerus merasakan kesedihan sehingga individu juga seharusnya 
melakukan hal yang sama kepada dirinya sendiri saat menghadapi kegagalan, 
yaitu dengan memberikan empati dan kebaikan kepada dirinya sendiri. Common 
humanity juga dapat meningkatkan mindfulness karena dengan menyadari bahwa 
kegagalan adalah kejadian yang dialami oleh semua manusia, individu tidak akan 
menganggap kekurangan mereka sebagai ancaman sehingga mereka tidak akan 
menghindari atau melebih-lebihkan kegagalan yang mereka hadapi. 
 Mindfulness dapat meningkatkan self-kindness dan common humanity 
karena dengan melihat kegagalan secara objektif dapat membuat individu 
menghindari pemberian kritik yang berlebihan kepada diri sendiri dan membuat 
individu menyadari bahwa semua orang akan mengalami kegagalan. Jika individu 
melebih-lebihkan kegagalan yang dihadapi atau memiliki mindfulness yang 
rendah maka akan membuat individu memiliki perspektif yang sempit bahwa 
hanya dirinya yang mengalami kegagalan dan membuat dirinya menarik diri dari 
orang lain. 
Penelitian menunjukkan bahwa wanita jauh lebih penuh pemikiran 
dibandingkan laki-laki sehingga perempuan menderita depresi dan kecemasan dua 
kali lipat dibandingkan pria (Neff, 2011). Meskipun beberapa perbedaan gender 
dipengaruhi oleh peran tempat asal dan budaya. Orang-orang di Barat memiliki 
tradisi agama dan budaya yang cenderung memuji pengorbanan diri terutama bagi 
perempuan. Penelitian menunjukkan bahwa perempuan cenderung memiliki 
sedikit tingkat lebih rendah dari self-compassion daripada pria, terutama karena 
perempuan memikirkan mengenai kejadian negatif di masa lalu. Oleh karena itu, 
perempuan menderita depresi dan kecemasan dua kali lebih sering daripada pria. 
Laki-laki yang ideal menurut budaya adalah kuat dan sempurna sedangkan 
perempuan memiliki kekuatan yang lebih lemah dibandingkan laki-laki di 
masyarakat. Laki-laki menggunakan kemarahannya sebagai cara untuk 
menghindari rasa tanggung jawab ketika mereka dihadapkan pada kesulitan atau 
ketidakmampuannya. Kemarahan dengan menyalahkan orang lain membuat 
mereka merasa tangguh dan menutupi semua perasaannya yang lemah akibat 
(Neff, 2011). 
Ada banyak bukti dari penelitian yang menunjukkan bahwa wanita 
cenderung lebih peduli, empati, dan memberi kepada orang lain daripada pria. 
Perempuan disosialisasikan untuk menjadi pengasuh, untuk membuka hati tanpa 
pamrih kepada suami, anak-anak, teman, dan orang tua lanjut usia, tetapi 
perempuan tidak diajarkan untuk merawat diri mereka sendiri. Wanita akan 
cenderung menilai diri terus-menerus dalam keyakinan bahwa wanita harus 
berbuat lebih banyak. Akibatnya banyak wanita memiliki perasaan yang 
mendalam bahwa wanita tidak berhak menjadi penerima perawatan diri.  
Terdapat penelitian bahwa self-compassion memiliki hubungan dengan 
Big Five Personality. Big Five Personality adalah suatu pendekatan yang 
digunakan untuk melihat kepribadian manusia melalui trait yang tersusun dalam 
lima buah domain kepribadian yang telah dibentuk dengan menggunakan analisis 
faktor. Lima traits kepribadian tersebut adalah Extravertion, Agreeableness, 
Conscientiousness, Neuroticism dan Openness to Experiences. Extraversion 
dicirikan dengan afek positif seperti memiliki antusiasme yang tinggi, senang 
bergaul dan memiliki emosi yang positif, energik, tertarik dengan banyak hal, dan 
ramah terhadap orang lain. Agreeableness mengindikasikan individu yang 
bersahabat, disenangi oleh orang, dan mudah menjalin relasi yang hangat dengan 
orang lain. Neuroticism menggambarkan individu yang memiliki masalah dengan 
emosi negative seperti rasa khawatir dan rasa tidak aman. Opennes to experience 
mengacu pada bagaimana seseorang menyukai perubahan atau hal baru, mudah 
bertoleransi, dan memiliki pemikiran yang luas. Conscientiousness 
menggambarkan individu yang terencana, disiplin, ketekunan, dan tanggung 
jawab. Openness to experience menggambarkan individu yang mempunyai ciri 
menyukai perubahan atau hal baru, mudah bertoleransi, dan memiliki pemikiran 
yang luas. Berdasarkan penelitian, ditemukan bahwa self-compassion dikaitkan 
dengan neuroticism yang kurang dan agreeableness yang besar, extraversion, dan 
conscientiousness, namun tidak ada kaitan dengan openness to experience. 
 Hasil penelitian pada negara Thailand, Taiwan, dan Amerika Serikat 
menunjukkan bahwa perbedaan latar budaya mengakibatkan adanya perbedaan 
derajat self-compassion. Thailand merupakan negara dengan masyarakat yang 
memiliki derajat self-compassion tertinggi karena masyarakat di negara Thailand 
menganut ajaran Buddhis yang sangat kental. Ajaran Buddhis mengajarkan 
bagaimana seseorang dapat berelaksasi dan tenang dalam menjalani hidup. 
Kemudian di urutan selanjutnya Amerika Serikat dan yang terendah adalah negara 
Taiwan. 
 Meskipun terlihat Negara Asia yang merupakan budaya collectivist dan 
bergantung dengan orang lain memiliki derajat self-compassion yang lebih tinggi 
dibandingkan Budaya Barat, tetapi kenyataannya tidak demikian. Masyarakat 
dengan Budaya Asia lebih mengkritik diri sendiri dibandingkan masyarakat 
dengan Budaya Barat (Kitayama&Markus, 2000; Kitayama, Markus, 
Matsumotoo, & Norasakkunkit, 1997). 
 Dari penelitian tersebut diketahui bahwa self-criticism secara kuat 
berhubungan dengan depresi dan ketidakpuasan hidup. Ini menunjukkan bahwa 
dampak negatif self-criticism mungkin bersifat universal, bahkan meskipun 
budaya-budaya yang berbeda memiliki derajat yang lebih besar atau lebih sedikit. 
Keluarga merupakan tempat seorang anak bergantung dari awal 
kehidupannya. Sejak dini, seorang anak mempercayakan orangtuanya untuk 
menyediakan makanan yang cukup, kehangatan, kenyamanan, dan perlindungan. 
Orangtua diharapkan dapat menjelaskan hal-hal, membantu menghadapi hal-hal 
yang menakutkan, dan menjaga anak untuk tetap aman dari hal-hal yang merusak. 
Kenyataannya tidak demikian, beberapa orangtua ada yang berusaha untuk 
mengontrol anak dengan memberikan kritik secara menetap. Anak-anak dari usia 
dini sudah terbiasa tumbuh dengan hal ini. Individu yang memiliki derajat self-
compassion yang rendah kemungkinan besar memiliki ibu yang kritis, berasal dari 
keluarga disfungsional, dan menampilkan kegelisahan daripada individu yang 
memiliki derajat self-compassion yang tinggi (Neff & McGeehee, 2010).  
Ketika ibu atau ayah menggunakan kritik yang kasar untuk menjauhkan 
anak dari masalah atau meningkatkan perilaku mereka, anak-anak menganggap 
bahwa kritik merupakan alat pemotivasi yang berguna dan diperlukan. Hasil 
penelitian menunjukkan bahwa individu yang tumbuh dengan orangtua yang 
selalu mengkritik ketika masa kecilnya akan menjadi lebih mengkritik dirinya 
sendiri ketika dewasa. Anak-anak dengan pengalaman seperti ini dari usia dini 
akan menginternalisasikan kritik-kritik orangtuanya ke dalam pikiran mereka dan 
terkadang menurun ke generasi berikutnya. Anak-anak percaya bahwa self-
criticism mencegah mereka untuk melakukan kesalahan di masa depan, dengan 
demikian mengelak kritik yang lain. Anak akan lebih termotivasi untuk mencapai 
tujuan dalam hidup ketika mendapat dorongan dan dukungan dari ibunya bahkan 
ketika anak mengalami kegagalan. Di sisi lain, jika seorang ibu kejam mengkritik 
anaknya ketika anak melakukan kekacauan. Kritik terus menerus membuat anak 
merasa tidak berharga, depresi, dan tidak mendapatkan pola pikir yang maju. 
Self-compassion berhubungan dengan internal working models of 
attachment. Jika individu mendapat secure attachment dengan orang tua, mereka 
merasa layak menerima cinta. Mereka biasanya akan tumbuh menjadi dewasa 
yang sehat dan bahagia. Mereka dapat mengandalkan orang lain untuk 
memberikan kenyamanan dan dukungan. Tetapi jika individu mendapat insecure 
attachment, mereka cenderung merasa tidak layak dan tidak dicintai, dan tidak 
dapat mempercayai orang lain. Hal tersebut menciptakan perasaan ketidakamanan 
yang menetap serta dapat menyebabkan tekanan emosional jangka panjang dan 
mempengaruhi kemampuan membentuk kedekatan dan kestabilan hubungan di 
kemudian hari.  
 Penelitian menunjukan individu yang mendapat insecure attachment 
memiliki self-compassion yang kurang daripada mereka yang mendapat secure 
attachment. Dengan kata lain, internal working models memiliki dampak yang 
signifikan dalam bagaimana individu memperlakukan diri sendiri dengan kasih 
sayang atau penghinaan. Individu yang dibesarkan dengan secure attachment 
lebih dapat berhubungan dengan dirinya sendiri dalam cara yang penuh perhatian 
dan kasih. Individu yang dibesarkan dengan insecure attachment, stressful, atau 
mengancam lebih dingin dan kritis terhadap dirinya sendiri (Gilbert & Proctor, 
2006). Individu dengan secure attachment memiliki pandangan positif terhadap 
diri sendiri dan orang lain. Mereka percaya pada diri sendiri dan orang lain, 
mampu mempertahankan persahabatan akrab dalam waktu lama, menerima 
keberadaan orang lain, merasa dekat dan percaya pada teman, dan menerima diri 
apa adanya. (Eaves, 2007) 
 Model dari orangtua juga dapat memengaruhi self-compassion yang 
dimiliki individu, yaitu contoh perilaku orangtua yang sering mengkritik diri 
sendiri saat menghadapi kegagalan atau kesulitan. Orangtua yang mengkritik diri 
akan menjadi contoh bagi individu untuk melakukan hal tersebut saat mengalami 
kegagalan yang menunjukkan derajat self-compassion yang rendah. 
Individu yang memiliki tingkat self-compassion yang tinggi terkait dengan 
kecemasan dan depresi lebih sedikit (Neff, 2009). Kunci dari self-compassion 
adalah kurangnya self-criticism, dan self-criticism dikenal menjadi prediktor 
penting dari kecemasan dan depresi (Blatt, 1995). Seseorang yang memiliki self-
compassion menyadari ketika mereka menderita, baik terhadap diri mereka 
sendiri, dan mengakui keterhubungan mereka dengan semua orang. (Neff, 
Kirkpatrick,&Rude, 2007). 
Self-compassion dikaitkan dengan kebijaksanaan yang lebih besar dan 
kecerdasan emosional (Neff, 2003a, Neff, Rude, & Kirkpatrick, 2007), 
menunjukkan bahwa self-compassion merupakan cara yang bijaksana untuk 
mengatasi emosi yang sulit. Misalnya, self-compassion terlibat dalam perenungan 
dan berpikir penekanan lebih sedikit daripada mereka yang memiliki self-
compassion yang rendah (Neff, 2003a, Neff, Kirkpatrick, & Rude, 2007). Mereka 
juga melaporkan memiliki keterampilan mengatasi emosi lebih besar, termasuk 
kejelasan mengenai perasaan mereka dan kemampuan yang lebih besar untuk 
memperbaiki emosi negatif (Neely, Schallert, Mohammed, Roberts, & Chen, 
2009; Neff, 2003a, Neff, Hseih, & Dejitthirat, 2005). 
Self-compassion muncul untuk mendukung keadaan positif yang lebih 
baik. Misalnya self-compassion dikaitkan dengan perasaan keterhubungan sosial 
dan kepuasan hidup yang penting (Neff, 2003a, Neff, Pisitsungkagarn, & Hseih, 
2008). Hal ini juga terkait dengan perasaan otonomi, kompetensi, dan keterkaitan 
(Neff, 2003a) menunjukkan bahwa self-compassion membantu memenuhi 
kebutuhan psikologis dasar. Deci dan Ryan (1995) berpendapat sangat penting 
untuk kesejahteraan. Individu yang memilii Self-compassion cenderung 
mengalami lebih banyak kebahagiaan, optimisme, rasa ingin tahu, dan 
memberikan pengaruh positif daripada mereka yang tidak memiliki self-
compassion (Neff, Rude, & Kirkpatrick, 2007). Dengan membungkus kesakitan 
seseorang dalam self-compassion, perasaan positif yang dihasilkan tersebut 
membantu menyeimbangkan perasaan yang negatif. 
Penelitian mendukung gagasan bahwa self-compassion meningkatkan 
motivasi daripada kesenangan diri sendiri. Self-compassion yang negatif terkait 
dengan perfeksionisme, tidak memiliki hubungan dengan tingkat standar kinerja 
yang diadopsi untuk diri (Neff, 2003a). Individu yang memiliki self-compassion 
mengakui dan menerima bahwa individu tidak selalu bisa mencapai tujuan 
mereka. Self-compassion juga terkait dengan inisiatif pribadi yang lebih besar dan 
keinginan untuk mencapai potensi penuh seseorang (Neff, Rude, & Kirkpatrick, 
2007). Individu yang memiliki self-Compassion memiliki sedikit kecemasan dan 
terlibat dalam sedikit perilaku self-handicapping seperti penundaan terhadap tugas 
dibandingkan mereka yang tidak memiliki self-compassion (Williams, Stark, & 
Foster, 2008). 
Self-compassion berhubungan positif dengan tujuan serta penguasaan 
motivasi intrinsik untuk belajar dan tumbuh (Neff et al, 2005). Dengan demikian, 
self-compassion membuat individu termotivasi untuk sukses. Di dalam jurnal 
Juliana G. Breines dan Serena Chen mengenai self-compassion increases self-
improvement motivation pada mahasiswa diketahui bahwa self-compassion dapat 
meningkatkan motivasi dalam diri dengan mendorong mahasiswa untuk 
menghadapi kesulitan dan kesalahan yang dibuat tanpa mengkritik dirinya sendiri.  
Self-compassion menguntungkan hubungan interpersonal. Dalam sebuah 
studi dari pasangan heteroseksual (Neff & Beretvas, in press), self-compassion 
individu yang digambarkan memiliki hubungan emosi yang lebih oleh pasangan 
mereka, menerima dan otonomi mendukung ketika sedang berpisah daripada 
mereka yang memiliki self-compassion yang kurang. Self-compassion juga 
dikaitkan dengan kepuasan hubungan yang lebih besar dan keamanan lebih. 
Karena self-compassion individu memberikan diri mereka perawatan, dukungan, 
dan memiliki lebih banyak sumber daya emosional yang tersedia untuk diberikan 
kepada pasangan mereka. 
Penelitian telah menemukan bahwa self-compassion mahasiswa cenderung 
memiliki tujuan lebih penuh kasih dalam hubungan dengan teman dan teman 
sekamar, yang berarti mereka cenderung untuk memberikan dukungan sosial dan 
mendorong kepercayaan interpersonal dengan pasangan (Crocker & Canevello, 
2008). Studi lain (Neff & Yarnell, disampaikan) menemukan bahwa self-
compassion mahasiswa lebih mungkin untuk kompromi dalam situasi konflik 
dengan ibu, ayah, dan mitra romantis, sementara mereka dengan self-compassion 
yang kurang cenderung mengesampingkan kebutuhan mereka kepada pasangan.  
Pommier (2010) dan Neff menyatakan bahwa Self-compassion secara 
signifikan terkait dengan kasih sayang, kepedulian empatik terhadap orang lain, 
dan altruisme. Individu yang memiliki self-compassion lebih cenderung untuk 
mengampuni orang lain yang telah merugikan mereka. Mereka juga menunjukkan 
peningkatan keterampilan pengambilan keputusan, sebuah komponen penting dari 
kebijaksanaan. Individu yang mengalami peningkatan yang lebih besar dalam self-
compassion menunjukkan pengalaman empati yang lebih besar (Davidson, 2007; 
Weibel, 2007).  
Self-compassion mengajarkan individu berusaha untuk mencapai untuk 
alasan yang sangat berbeda karena kepedulian. Apabila individu benar-benar ingin 
berbuat baik kepada dirinya sendiri, individu akan melakukan hal-hal untuk 
membantu dirinya menjadi bahagia, seperti mengambil proyek-proyek baru yang 
menantang atau belajar keterampilan baru. Self-compassion juga memberikan 
individu keamanan yang diperlukan untuk mengakui kelemahan sehingga individu 
akan mengubahnya menjadi lebih baik. 
  Self-compassion juga meningkatkan perilaku-perilaku yang terkait dengan 
kesehatan. Sebagai contoh, sebuah studi oleh Adams dan Leary (2007) 
menunjukkan bahwa self-compassion dapat membantu individu bertahan dengan 
pola makannya. Individu-individu yang mengikuti program diet sering 
memperlihatkan sebuah kecenderungan paradoksial   jika mereka gagal 
menjalankan pola makannya dan mengonsumsi makanan tinggi kalori, mereka 
cenderung makan lebih banyak setelahnya sebagai cara untuk mengurangi 
perasaan buruk yang terkait dengan kegagalannya (Heatherton & Polivy, 1990). 
Sudi ini menunjukkan bahwa membantu para wanita untuk merasakan dengan 
kasih dan pengertian mengenai tindakan menggagalkan pola makan mereka 
mengurangi kecenderungan ini. 
  Serupa dengan studi tersebut, Kelly, Zuroff, Foa, dan Gilbert (2009) 
memeriksa apakah self-compassion dapat membantu individu menghentikan atau 
mengurangi merokok. Para individu yang dilatih untuk merasakan compassion 
mengenai kesulitan-kesulitan untuk berhenti merokok mengurangi kegiatan 
merokok mereka jauh lebih banyak dibandingkan mereka yang dilatih untuk 
merefleksi dan mengawasi kegiatan merokok mereka. Intervensi self-compassion 
khususnya efektif bagi mereka yang sangat kritis terhadap dirinya sendiri atau 
menolak perubahan.  
  Suatu studi mengenai tujuan-tujuan wanita untuk berolahraga 
menunjukkan bahwa wanita-wanita yang self-compassionate lebih memiliki 
motivasi intrinsik daripada ekstrinsik untuk berolahraga, dan tujuan-tujuan 
mereka berolahraga lebih kurang terkait dengan diri mereka sendiri (Magnus, 
Kowalski, & McHugh, 2010; Mosewich, Sabiston, Sedgwick, & Tracy, 2011). 
Mereka juga melaporkan merasa lebih nyaman dengan tubuh mereka, dan lebih 
tidak cemas mengenai evaluasi-evaluasi sosial mengenai penampilan fisik 
mereka. Oleh karena itu, self-compassion tampaknya meningkatkan baik 
kesejahteraan fisik maupun mental. 
 Kata adult berasal dari kata kerja adultus yang berarti  telah tumbuh 
menjadi kekuatan dan ukuran yang sempurna . Oleh karena itu, orang dewasa 
adalah individu yang telah menyelesaikan pertumbuhannya dan siap menerima 
kedudukan dalam masyarakat bersama dengan orang dewasa lainnya. 
 Masa dewasa awal merupakan periode penyesuaian diri terhadap pola-pola 
kehidupan baru dan harapan-harapan sosial baru. Masa dewasa awal ini dimulai 
dari usia 18 tahun sampai kira-kira 40 tahun, dimana pada masa ini diharapkan 
dapat menyesuaikan diri dan dapat menghadapi tekanan dan tuntutan yang ada 
dalam lingkungan kehidupan (Hurlock, 1980) 
 Menurut Santrock (2002), periode dari masa dewasa dimulai saat individu 
meninggalkan masa remajanya untuk menghadapi dunia kerja yang kompleks 
dengan tugas yang sangat khusus, atau saat individu menjalani transisi dari masa 
remaja ke masa dewasa, mereka harus menjalani dunia yang komples dan penuh 
dengan tantangan dengan berbagai macam peran dan tugas yang harus dijalankan. 
Salah satu hal yang menjadi ciri khas masa dewasa awal adalah perilaku 
mencoba-coba dan eksplorasi. Kemampuan membuat keputusan adalah ciri lain 
yang tidak sepenuhnya terbangun oleh kaum muda. 
 Rentang usia dari 18 sampai 25 tahun merupakan masa dewasa awal atau 
masa muda (Santrock, 2002). Dewasa awal merupakan transisi dari masa remaja, 
dimana seharusnya mereka sudah bisa mengatur waktu dengan baik, 
bersosialisasi, berkomitmen dalam suatu organisasi dan menjalin hubungan 
dengan lawan jenis. Masa dewasa awal ini merupakan waktu yang tepat bagi 
individu untuk menetapkan arah kehidupan masa depannya. Bila individu tidak 
berhasil mencapai tugas perkembangan yang ada pada masa dewasa awal, maka 
hal ini dapat menghambat tugas perkembangan selanjutnya (Santrock, 2004). 
 Masa dewasa awal dianggap sebagai masa puncak dari perkembangan fisik 
individu. Pada saat ini individu berada dalam kondisi tertinggi secara vitalitas dan 
sehat. Tercapainya kekuatan dan kecepatan puncak terjadi relatif lebih awal 
dibandingkan dengan tercapainya keterampilan motorik dan kognitif yang lebih 
beragam. Pada masa dewasa awal, beberapa individu tidak memikirkan mengenai 
bagaimana gaya hidup yang mereka jalani sekarang akan mempengaruhi 
kesehatan mereka pada masa yang lebih lanjut. 
 Terdapat beberapa bahaya yang terselubung dalam puncak perkembangan 
fisik individu pada masa dewasa awal ini. Individu dapat mengandalkan sumber 
daya fisiknya untuk beberapa hal yang menyenangkan, seringkali dapat dengan 
mudah menyangkal penyakit dan stres. Bagaimanapun hal tersebut dapat 
membuat individu terlalu memaksakan tubuhnya. Dampak negatif dari pemaksaan 
ini memang tidak akan terjadi secara langsung, namun akan tampak jika individu 
memiliki tahap kehidupan berikutnya (Cssikzentmihalyi&Rathunde 1998, dalam 
Life Span Development, Santrock 2002). Pada masa dewasa awal ini individu 
tidak saja mengalami keadaan puncak dari perkembangan fisik, tetapi sekaligus 
mengalami penurunan dalam kualitas perkembangan fisik. 
 Menurut Schaise (1997 dalam Santrock, 2002), orang dewasa lebih maju 
dari remaja dalam intelektulitas mereka. Pada masa dewasa awal biasanya terjadi 
perubahan dari mencari pengetahuan menuju menerapkan pengetahuan, 
menerapkan apa yang kita ketahui untuk mengejar karir dan membentuk keluarga. 
Fase mencapai prestasi (achieving stage) adalah fase di masa dewasa awal yang 
melibatkan penerapan intelektualitas pada situasi yang memiliki konsekuensi 
besar dalam mencapai tujuan jangka panjang, seperti pencapaian karir dan 
pengetahuan. Solusi ini harus diintegrasikan dalam rencana hidup yang mencakup 
masa depan. 
 Menurut Erikson (1968, dalam Santrock 2002), jika keintiman tidak 
berkembang pada masa dewasa awal, individu mungkin akan mengalami apa yang 
disebut Erikson sebagai  isolasi . Keintiman versus isolasi adalah fase keenam 
dari tahap perkembangan Erikson yang dialami individu dalam masa dewasa awal. 
Erikson menggambarkan keintiman sebagai penemuan diri sendiri sekaligus 
kehilangan diri sendiri dalam diri orang lain jika seorang dewasa membentuk 
persahabatan yang sehat dan sebuah hubungan intim dengan orang lain, keintiman 
akan dicapai, jika tidak hasilnya isolasi. 
 Ketidakmampuan untuk membangun hubungan yang bermakna dengan 
orang lain dapat berbahaya bagi kepribadian individu. Hal itu mungkin 
menyebabkan seseorang menolak, mengabaikan, atau menyerang orang-orang 
yang dianggap membuat mereka frustasi. Banyak kaum muda yang ingin menjadi 
pelayan atau murid seorang pemimpin dan orang dewasa yang akan melindungi 
mereka dari bahaya dunia  kelompok yang lain . Jika hal ini gagal, Erikson 
percaya bahwa hal itu harus terjadi, cepat atau lambat seseorang individu akan 
beralih dari yang menyakitkan dan menghambat keinginan seseorang untuk 
bertindak atas inisiatifnya sendiri. 
 Keintiman adalah aspek perkembangan yang mengikuti identitas dalam 
delapan tahap perkembangan dari Erikson. Aspek terkait dengan perkembangan 
suatu identitas pada masa remaja dan masa dewasa awal adalah kemandirian. Pada 
saat bersamaan dengan upaya individu mencoba memantapkan suatu identitas, 
mereka menghadapi kesulitan mengatasi peningkatan kemandirian dari orangtua, 
membangun hubungan intim dengan individu lain, dan meningkatkan komitmen 
persahabatan. Pada saat bersamaan juga mereka harus dapat berpikir untuk dirinya 
sendiri dan melakukan sesuatu tanpa selalu harus mengikuti apa yang dikatakan 
atau dilakukan oleh orang lain.  
Pada dasarnya setiap satuan pendidikan memiliki sistem untuk 
menghasilkan lulusan yang berkualitas. Sistem pendidikan tinggi dilihat sebagai 
sebuah proses akan memiliki empat tahapan pokok yaitu masukan, proses, luaran, 
dan hasil ikutan (outcome). Yang termasuk dalam kategori masukan antara lain 
adalah dosen, mahasiswa, buku, staf administrasi dan teknisi, sarana dan 
prasarana, dana, dokumen kurikulum, dan lingkungan. Katagori proses adalah 
proses pembelajaran, proses penelitian, proses manajemen. Yang dikatagorikan 
luaran adalah lulusan, hasil penelitian dan karya IPTEKS lainnya, sedang yang 
termasuk dalam katagori hasil ikutan (outcome) antara lain adalah penerimaan dan 
pengakuan masyarakat terhadap luaran perguruan tinggi, kesinambungan, 
peningkatan mutu hidup masyarakat dan lingkungan. 
Sistem pendidikan yang baik didukung oleh beberapa unsur yang baik 
juga, antara lain organisasi yang sehat, pengelolaan yang transparan dan 
akuntabel, ketersediaan rencana pembelajaran dalam bentuk dokumen kurikulum 
yang jelas dan sesuai kebutuhan pasar kerja, kemampuan dan ketrampilan sumber 
daya manusia di bidang akademik dan non akademik yang handal dan profesional, 
ketersediaan sarana-prasarana dan fasilitas belajar yang memadai, serta 
lingkungan akademik yang kondusif. Dengan didukung kelima unsur tersebut, 
perguruan tinggi akan dapat mengembangkan iklim akademik yang sehat, serta 
mengarah pada ketercapaian masyarakat akademik yang professional.  
Kurikulum adalah sebuah program yang disusun dan dilaksanakan untuk 
mencapai suatu tujuan pendidikan. Jadi kurikulum bisa diartikan sebuah program 
yang berupa dokumen program dan pelaksanaan program. Sebagai sebuah 
dokumen kurikulum (curriculum plan) dirupakan dalam bentuk rincian 
matakuliah, silabus, rancangan pembelajaran, sistem evaluasi keberhasilan. 
Sedang kurikulum sebagai sebuah pelaksanan program adalah bentuk 
pembelajaran yang nyata dilakukan (actual curriculum). Kurikulum bisa berperan 
sebagai ukuran keberhasilan PT dalam menghasilkan lulusan yang bermanfaat 
bagi masyarakat. Pembelajaran dalam Kurikulum Berbasis Kompetensi (KBK) 
menggunakan prinsip Student-Centered Learning (SCL) yang disesuaikan dengan 
keadaan perguruan tingginya. Peran yang harus dilakukan mahasiswa dalam 
pembelajaran SCL adalah: 
a. Mengkaji kompetensi matakuliah yang dipaparkan dosen 
b. Mengkaji strategi pembelajaran yang ditawarkan dosen 
c. Membuat rencana pembelajaran untuk mata kuliah yang diikutinya 
d. Belajar secara aktif (dengan cara mendengar, membaca, menulis, diskusi, dan 
terlibat dalam pemecahan masalah serta lebih penting lagi terlibat dalam kegiatan 
berfikir tingkat tinggi seperti analisis, sintesis dan evaluasi), baik secara individu 
maupun berkelompok. 
e. Mengoptimalkan kemampuan dirinya. 
  Penelitian ini menggunakan metode deskriptif dengan teknik survey 
menggunakan kuesioner. Penelitian deskriptif adalah suatu metode untuk 
membuat deskripsi, gambaran, atau lukisan secara sistematis, faktual, dan akurat 
mengenai fakta-fakta, sifat-sifat serta hubungan antar fenomena yang akan diteliti 
(Nazir, 2003). 
Variabel dalam penelitian ini adalah Self-Compassion. 
Kuesioner  Self-
Skor Self-
Self-compassion merupakan kemampuan menghibur diri dan peduli ketika 
individu mengalami penderitaan, kegagalan, dan ketidaksempurnaan. Self-
compassion terdiri dari tiga komponen utama yaitu self-kindness, a sense of 
common humanity, dan mindfulness (Neff, 2003b). 
Self-compassion adalah kemampuan mahasiswa Fakultas Kedokteran 
untuk menghibur diri dan peduli ketika diri sendiri mengalami penderitaan, 
kegagalan, dan ketidaksempurnaan. Self-compassion terdiri dari tiga komponen 
utama: self-kindness, a sense of common humanity, dan mindfulness (Neff, 
2003b). 
1. Self-kindness adalah seberapa sering mahasiswa Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  Bandung berusaha untuk menerima diri sendiri apa adanya, 
mentoleransi, menyayangi serta memberikan perhatian, tanpa mengkritik diri 
sendiri saat menghadapi kesulitan, penderitaan, dan ketidaksempurnaan. 
2. Common humanity yaitu seberapa sering mahasiswa Fakultas Kedokteran 
Universitas  X  Bandung menyadari bahwa kesulitan, kegagalan, dan 
ketidaksempurnaan merupakan bagian yang dijalani dan dialami semua 
mahasiswa Fakultas Kedokteran, bukan hanya dialami diri sendiri. 
3. Mindfulness yaitu seberapa sering mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas 
 X  Bandung berusaha untuk menjaga emosi, memandang situasi secara 
seimbang dan objektif, serta menghadapi kenyataan tanpa menekan atau 
melebih-lebihkan penderitaan, kegagalan, dan ketidaksempurnaan. 
 Alat ukur yang akan digunakan untuk mengukur self-compassion dibuat 
oleh Kristin Neff, K.D (2003) yang telah diterjemahkan dalam bahasa Indonesia 
oleh Missiliana R dan Paulus H. P. Kemudian alat ukur tersebut diterjemahkan 
dalam bahasa Inggris oleh Eveline dan telah disetujui oleh Neff. 
Alat ukur berupa kuesioner yang terdiri dari 26 item untuk mengukur 
ketiga komponen self kindness, common humanity, dan mindfulness. Subjek 
diminta untuk menuliskan salah satu angka mulai dari angka satu (hampir tidak 
pernah) sampai lima (hampir selalu) 
1. Self-kindness 5, 12, 19, 23, 26 1, 8, 11, 16, 21 
2. Common Humanity 3, 7, 10, 15 4, 13, 18, 25 
3. Mindfulness 9, 14, 17, 22 2, 6, 20, 24 
Cara penilaian kuesioner tersebut adalah sebagai berikut: 
( + ) 
( - ) 
1 = Hampir Tidak Pernah 1 5 
2 = Jarang 2 4 
3 = Kadang-Kadang 3 3 
4 = Sering 4 2 
5 = Hampir Selalu 5 1 
Mean dari total skor tiap komponen self-compassion akan menunjukkan 
derajat self-compassion yang dimiliki mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas 
 X  Bandung, yaitu dengan cara sebagai berikut : 
1. Mencari mean setiap komponen dari responden dan mean total skor tiap 
komponen seluruh responden. 
2. Membandingkan mean setiap komponen dari responden dengan mean total skor 
tiap komponen seluruh responden. Jika mean setiap komponen dari responden 
lebih kecil dari mean total skor tiap komponen, berarti komponen self-compassion 
yang dimiliki responden rendah, sedangkan jika mean setiap komponen responden 
? mean total skor tiap komponen berarti komponen self-compassion yang dimiliki 
responden tinggi. 
4. Kategori self-compassion dari tiap responden dapat dilihat dari derajat tinggi 
rendah komponen-komponennya. Self-compassion dikatakan tinggi apabila ketiga 
komponennya tinggi, sedangkan self-compassion rendah apabila terdapat salah 
satu skor komponen yang rendah. 
 Data penunjang mengenai data pribadi subjek terdiri dari angkatan, jenis 
kelamin, dan usia. Selain itu juga data penunjang yang diberikan mengenai faktor-
faktor yang mempengaruhi self-compassion, yaitu personality dan the role of 
parents. Data tersebut diperlukan untuk menunjang data primer yang diperoleh 
dari alat ukur.  
Validitas alat ukur telah diukur oleh Missiliana menggunakan rumus 
Product Moment Pearson dari 26 item pada 726 mahasiswa psikologi 
menunjukkan validitas item berkisar antara 0.323-0.606 menggunakan kriteria 
validasi dari Freindenberg (1995) sebagai berikut : 
? 0.00-0.29 : tidak valid, item ditolak 
? 0.30  1.00 : valid, item diterima  
Berdasarkan hasil pengolahan oleh peneliti pada 223 mahasiswa Fakultas 
Kedokteran dari 26 item menunjukkan validitas item berkisar antara 0.304-0.630.  
Reliabilitas alat ukur telah diukur oleh Missiliana dengan rumus Alpha 
Cronbach pada 26 item menggunakan kriteria reliabilitas dari Guilford sebagai 
berikut: 
0.00-0.19 : reliabilitas sangat rendah  
0.20-0.39 : reliabilitas rendah  
0.40-0.69 : reliabilitas sedang  
0.70-0.89 : reliabilitas tinggi  
0.90-1.00 : reliabilitas sangat tinggi 
Hasil pengujian reliabilitas diperoleh sebesar 0.818 yang berarti reliabilitas 
alat ukur self-compassion ini tergolong tinggi. Hasil pengujian reliabilitas oleh 
peneliti pada mahasiswa Fakultas Kedokteran diperoleh sebesar 0.790 yang 
berarti reliabilitas alat ukur self-compassion ini tergolong tinggi. 
 Populasi dalam penelitian ini adalah mahasiswa Fakultas Kedokteran 
sebanyak 620 di Universitas  X  Bandung.  
 Karakteristik dari populasi ialah mahasiswa Fakultas Kedokteran angkatan 
2009-2012 yang aktif mengikuti kegiatan perkuliahan di Universitas  X  
Bandung. 
 Teknik penarikan sampel yang digunakan adalah sampling purposive 
adalah teknik penentuan sampel dengan pertimbangan tertentu (Sugiyono, 2010). 
Peneliti menggunakan tabel penentuan jumlah sampel dari populasi tertentu untuk 
menentukan ukuran sampel yang dikembangkan Isaac dan Michael dengan taraf 
kesalahan 5% yaitu 223 mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  
Bandung. Strata di Fakultas Kedokteran ditentukan menurut angkatan sehingga 
masing-masing sampel untuk tiap angkatan dapat proposional sesuai dengan 
populasi (Lampiran 3).  
Teknik analisis yang digunakan dalam penelitian ini untuk menganalisis 
data adalah deskriptif analisis, dimana langkah awal adalah melakukan 
perhitungan secara statistik yaitu dengan menghitung distribusi frekuensi data 
primer tiap-tiap pilihan jawaban yang didapat dari kuesioner yang diberikan 
kepada setiap responden. 
Keterangan : 
f = frekuensi 
N = jumlah responden 
Setelah didapatkan persentase, maka dilakukan tabulasi silang dengan data 
penunjang. Hasil penelitian dengan tabulasi silang kemudian digunakan untuk 
menarik kesimpulan secara induktif sehingga secara umum dapat menggambarkan 
self-compassion pada mahasiswa Fakultas Kedokteran Universitas  X  Bandung. 
